<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/akademieprotokolle" xml:id="about.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
              <title type="main">Über das Projekt</title>
              <title type="sub">Sitzungsprotokolle der ÖAW</title>
           </titleStmt> 
           <publicationStmt>
              <p>Die Sitzungsprotokolle der beiden Klassen der Akademie (philosophisch-historische Klasse und mathematisch-naturwissenschaftliche Klasse) sowie jene der Gesamtakademie sind für die Geschichte und die Historiographie der Akademie von zentraler Bedeutung. Hier wurden (und werden) sämtliche Entscheidungen getroffen, die die Entwicklung der Institution maßgeblich bestimmt haben. Die Entscheidungsfindung innerhalb der Akademie bildet sich in den Protokollen direkt ab.</p>
              <p>Die Aktivitäten und das Engagement einzelner Protagonisten lassen sich deutlich erkennen; Kompetenzen und Aufgabenbereiche werden transparent und der geographische Aufgabenbereich der Akademie lässt sich herausarbeiten.</p>
              <p>Im Archiv der Österreichischen Akademie der Wissenschaften werden komplette Reihen dieser Protokolle verwahrt.</p>
              <p>In einem Pilotprojekt, das von der Magistratsabteilung 7 (Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung) der Stadt Wien finanziert wurde, werden die ersten knapp vier Jahre (110 Protokolle) der philosophisch-historischen Klasse vorgelegt. Es wird der Zeitraum von der Gründung der Akademie mit den ersten Sitzungen im November 1847 bis zum Sommer 1851 behandelt, der für die Akademie eine ganz wichtige Phase der Weichenstellung für die kommenden Jahrzehnte gewesen ist.</p>
              <p>Mit der ersten Online-Präsentation dieser zentralen Quelle werden zunächst die ersten Protokolle der philosophisch-historischen Klasse vorgelegt – eine Erweiterung sowohl in zeitlicher Hinsicht, als auch auf die mathematisch-naturwissenschaftlichen Klasse und die Gesamtakademie ist vorgesehen.</p>
           </publicationStmt>
           <sourceDesc>
              <p>Alle Rechte 2020 Österreichiche Akademie der Wissenschaften.</p>
           </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
           <p>Some text here.</p>
        </body>
    </text>
  </TEI>